\chapter{Конструкторская часть}
\label{cha:design}

В конструкторской части дипломного проекта описываются подходы к проектированию подсистем ПО. 


\section{Разработка общей структуры программного обеспечения}
Разрабатываемая система должна в режиме реального времени определять демографические показатели (пол и возраст) по пользовательскому поведению в сети Интернет. 

В рамках разработки ПО необходимо обеспечить решение следующих задач:

\begin{itemize}
    \item Предоставление программного интерфейса приложения (API);
    \item Предобработка исходных текстов;
    \item Сбор и хранение пользовательского поведения;
    \item Предоставление демографических показателей(пол и возраст) по пользовательскому поведению в сети Интернет;
\end{itemize}

Рассмотренные задачи и требования обуславливают следующую структуру программной системы.
\begin{figure}  [ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/system_model}
  \caption{Общая структура разрабатываемого ПО}
  \label{fig:system_model}
\end{figure}

\textbf{Предоставление программного интерфейса приложения (API)}:
\begin{itemize}
    \item Обеспечивает клиент-серверное взаимодействие, реализуется поверх HTTP протокола;
    \item Обеспечивает несколько поток для обработки пользователей одновременно;
    \item Обрабатывает и валидирует входные данные;
    \item Формирует формат выходных данных;
    \item Инициализация всех модулей системы.
\end{itemize}    

\textbf{Модуль предобработки и векторизации текстов} выполняет:

\begin{itemize}
    \item Токенизацию (Разбиение непрерывной строки на отдельные «слова»);
    \item Нормализацию (Приведение слова к начальной форме);
\end{itemize}  

\textbf{База данных} содержит информацию о пользователях и заголовки сайтов на которых пользователь присутствовал. 

\textbf{Модуль векторизаци и обучения} выполняет векторизацию текста, первоначальное обучение системы и по исходному вектору сообщения предсказывает демографические показатели пользователя.


Общий алгоритм всех действий программы представлен на рис.~\ref{fig:algorithm_dia}.
\begin{figure} [!ht] 
  \centering
  \includegraphics[width=180pt]{figures/algorithm_dia}
  \caption{Общий алгоритм действий программы}
  \label{fig:algorithm_dia}
\end{figure}


\section{Проектирование базы данных}

Из общей структуры разрабатываемого ПО следует, что для хранения данных, необходимых для его работы будет использоваться база данных. Проектирование базы данных целесообразно осуществить с использованием модели «сущность-связь» (entity-relationship model).
Сущность "сайт" обладает следующими атрибутами:
\begin{itemize}
    \item URL(Единый указатель ресурса (англ. Uniform Resource Locator)) сайта, также является его идентификатором.
    \item Заголовок сайта.
    \item Предобработанный заголовок сайта.
\end{itemize}    

Сущность "История пользователей" обладает следующими атрибутами:
\begin{itemize}
    \item id сущности;
    \item id пользователя;
    \item Идентификатор сущности "Сайт", в нашем случае это URL сайта;
    \item Время создания.
\end{itemize}   

Сущности связаны как "один-ко-многим", так как один пользователь может появляться на нескольких сайтах.

На на рис.~\ref{fig:ER_model} приведена ER модель БД.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/ER_model}
  \caption{ER модель БД}
  \label{fig:ER_model}
\end{figure}


\section{Проектирование пользовательского интерфейса. API методы.}

Для использования сервиса во внешних программных продуктах используется API. API определяет функциональность, которую предоставляет программа (модуль, библиотека), при этом API позволяет абстрагироваться от того, как именно эта функциональность реализована. Запросы реализуются поверх HTTP протокола. Представим подробное описание:

\subsection{Идентификация пользователя}
В качестве идентификации пользователя используется UID. В системе он представляет собой число которое генерируется для каждого пользователя в системе. Определение идентификатора (идентификация) является первым шагом для доступа к информационному ресурсу, далее выполняется аутентификация и авторизация. Для простоты ПО не будем выполнять аутентификацию и авторизацию.

\subsection{Сохранение пользовательской истории}
Для определения пола и возраста, подсистеме обучения нужно знать пользовательское поведение, какие сайты он поесещал. Следующий метод сохраняет список сайтов на которых пользователей побывал:

\textbf{POST} $/saveUserHistory$

Параметры: 
\begin{itemize}
    \item uid - пользовательский идентификатор;
    \item site\_list - список URL сайтов. 
\end{itemize}  


\subsection{Получение пользовательской истории}
Для просмотра сайтов на которых побывал пользователь, используется метод:

\textbf{GET} $/getHistory$

Параметры: 
\begin{itemize}
    \item uid - пользовательский идентификатор;
\end{itemize} 


\subsection{Определение пола и возраста}
Для получение демографических атрибутов пользователя, в системе должна быть история на основе которой они и определяются. Чем больше истории хранится на сервере, тем лучше модуль обучения предсказывает пол и возраст. 

\textbf{GET} $/socdem$

Параметры: 
\begin{itemize}
    \item uid - пользовательский идентификатор;
\end{itemize} 


\section{Проектирование модуля предобработки данных}
На вход модуль машинного обучения принимает векторизованные заголовки. Основная задача модуля предобработки данных, в данном проекте под данными понимается текст, выполнить преобразование из текста в вектор. Стоит отметить, что заголовки сайтов должны быть на русском языке.  

При обработки текст сначала выполняется нормализация после нее токенизация, как показано на рис.~\ref{fig:preproccess_text}

\begin{figure}  [ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/preproccess_text}
  \caption{Предобработка текста}
  \label{fig:preproccess_text}
\end{figure}

\section{Выбор метода проектирования ПО}
При проектировании ПО возможно использование одного из следующих методов:
\begin{itemize}
    \item Структурное проектирование сверху вниз, при котором программа разбивается на подпрограммы;
    \item Метод потоков данных, в котором программа рассматривается как преобразование данных из входных в выходные;
    \item Функциональный подход;
    \item Объектно-ориентированный подход, при котором программа рассматривается как совокупность взаимодействующих изолированных сущностей, иерархически взаимосвязанных между собой.
\end{itemize}

\textbf{Метод структурного проектирования} является достаточно простым и хорошо разработанным. Основой структурного проектирования является алгоритмическая декомпозиция. Основной недостаток структурного подхода состоит в том, что он не позволяет выделить абстракции и обеспечить ограничение доступа к данным; он также не предоставляет достаточных средств для организации параллельности. Структурный метод не может обеспечить создание предельно сложных систем, и он, как правило, неэффективен в объектных и объектно-ориентированных языках программирования.
В методе потоков данных ПО рассматривается как преобразователь входных потоков в выходные. 

\textbf{Метод потоков данных}, как и структурный метод, с успехом применялся при решении ряда сложных задач, в частности, в системах информационного обеспечения, где существуют прямые связи между входными и выходными потоками системы и где не требуется уделять особого внимания быстродействию.

Для современных систем разработки программного обеспечения базовым подходом является \textbf{объектно-ориентированное проектирование}. В его основе лежит представление о том, что ПО необходимо проектировать как совокупность взаимодействующих друг с другом объектов, рассматривая каждый объект как экземпляр определенного класса, причем классы образуют иерархию. Объектно-ориентированный подход отражает топологию новейших языков высокого уровня.

С учётом вышеизложенного, в данном дипломном проекте представляется целесообразным использовать объектно-ориентированный подход.


\section{Вывод}
В данной части были сформулированы требования к каждой части подсистемы. Была разработана общая структура разрабатываемого ПО, структура базы данных, модуля обучения и программного интерфейса приложения. Также спроектировано API методы.